---
layout: post.njk
title: Virtue signalling vs. Sinn
date: 2020-12-20T20:40
---
So wie "Virtue signalling" heutzutage verwendet wird, kommt meiner Meinung nach zu kurz, denn er wird nur noch eingesetzt, um politische Gegner zu diskreditieren. Dabei ist dieses Phänomen viel tiefgreifender und fußt auf dem grundsätzlichen Problem von realitätsferner Moral.

## Realitätsferne Moral
Als ich jünger war, hab ich oft von Mitschülern die Feen-Frage gehört: "Kommt eine Fee zu dir und sagt dir, du hast drei Wünsche frei. Was wünschst du dir?" Viele Leute haben daraufhin etwas wie "Weltfrieden" o.ä. geantwortet. Was keinen wirklichen Sinn ergab, denn man ist sich ja nicht darüber im Klaren, auf welche Weise die Fee den Wunsch umsetzt. Sie könnte allen Menschen den freien Willen nehmen. Oder sie könnte alle Menschen in Käfige sperren, sodass sie gar keine Kriege mehr anfangen können. Was auch immer dabei rauskommen würde, man könnte nicht alles behalten, was wir jetzt haben, aber nur Kriege und Leid aus der Welt entfernen. Darüber hat sich aber nie jemand Gedanken gemacht, es ging nur darum, anderen zu zeigen, dass man ja für das scheinbare allgemeine Gut ist; um Logik und Realitätsbezug ging es dabei nie. Auch wenn das in dem Fall nur ein Kinderspiel ist, beruht fast die gesamte Moral der Gesellschaft auf Idealen, statt auf der Realität.

## Idealismus

Angefangen schon bei der Goldenen Regel, dass man andere so behandeln soll, wie man selbst behandelt werden will, die auf dem Papier nach einem guten Ideal klingt, aber in der Realität keinen Bestand hat. Würde man sich daran halten, so dürfte man noch nicht einmal schlecht über jemanden reden oder auch nur denken, da man das auch für sich selbst nicht will. Abgesehen davon, dass es selbstsüchtig wäre nur von sich auszugehen und seine eigene Person auf die ganze Welt zu projezieren, obwohl jeder Mensch anders ist und man jedem individuell begegnen sollte. Es gibt Menschen, die anders behandelt werden *wollen* oder auch *sollten*.

Auch die Vorstellung der Gleichheit aller Menschen ist ein religiöses Konzept, das es in unsere Gesetzgebung geschafft hat und so allgegenwärtig ist, sodass viele Leute so davon überzeugt sind, dass alle Menschen gleich vor dem Gesetz sind, obwohl alles in der Wirklichkeit dagegen spricht. Die einzige Gleichheit, die je geherrscht hat, war in den Worten, die einige Juristen und Diplomaten, die längst unter der Erde liegen, zu Papier gebracht haben. Denn nicht nur gibt es keine Gleichheit vor dem Gesetz, es gibt auch keine Gleichheit irgendwo in irgendeinem Kontext. Es gibt keinen einzigen Menschen, für den zwei andere Menschen gleich sind. Wir behandeln jeden anders, mögen oder hassen jeden anders und für uns ist auch jeder anders viel wert. Und obwohl das die Realität ist, die man lebt, scheint man sie einfach zu ignorieren, solange man irgendwelche Sprichwörter aussprechen kann, die außerhalb von Büchern nur Fantasie sind – und es scheint kaum jemand zu bemerken oder es wird da keine Verbindung hergestellt.

Je länger man darüber nachdenkt, desto mehr stellt man fest, dass am System teilnehmen es heißt, gewisse Lügen einfach als gegeben hinzunehmen. Dass Protest gegen die Politik bedeutet, auf eine Demo zu gehen, mit dem Grundgesetz herumzuwedeln und auf einem Transparent fordern, dass die Demokratie gerettet werden sollte. So als hätte Demokratie jemals etwas mit der Realität zu tun gehabt und nicht nur einfach ein weiteres Ideal wäre. So als ob Einfluss und Macht ein Recht ist, das dir ein anderer Mensch geben kann und nicht etwas, was du selbst erlangen musst. So als wären die Politiker, bei denen du dein Kreuz machst, das wahre System und nicht einfach das fleischgewordene Ideal auf dem Papier und als wären Lobbyisten und der Einfluss der Wirtschaft das Übel des Systems und nicht das wahre System selbst.

Virtue signalling bedeutet, dass die Ignoranz aufrechterhalten wird. Es ist ein Werkzeug des Systems, um Menschen davon abzulenken, was vor ihren Augen geschieht. Es legt ihnen Bücher vor, so dass sie in diesen Idealen darin leben und diese verteidigen, ohne jemals abzugleichen, ob sie Sinn ergeben oder es jemals ergaben. Und solange sie darin vertieft sind, was jemand einmal zu Papier gebracht hat, werden sie nicht davon aufschauen und in die wahre Welt blicken.